\section{Descrição dos módulos \textbf{\textit{Go!SIP}}}
\label{sec:framework-description}

Nesta seção os módulos que compõe o \textit{Go!SIP} serão explicados, bem como a relação que cada um mantém com módulos adjacentes. 

\subsection{Gerenciador de Provedores de Serviço}
\label{subsec:sp-manager}

% [DESCREVER O FRAMEWORK ATRAVÉS DE GUIA DE IMPLEMENTAÇÃO]
% [FALAR OS REQUISITOS QUE SÃO IMPLEMENTADOS EM CADA MÓDULO]

Este módulo representa um gerenciador de informações dos \acp{PS}, é através dele que os provedores apresentam/fornecem seus serviços aos
consumidores. Deve-se lembrar que, no contexto do presente trabalho, todos os serviços manipulam informações de teor pessoal, sendo esta a razão da sua provisão
se dar através do \textit{framework}.

% Each \ac{PS} must identify itself before any interaction, providing its name, descriptions of the service(s) it provides, input data, output data and service level,
% represented as policies.

Cada \ac{PS} deve identificar-se antes de qualquer interação, fornecendo seu nome, descrição dos serviços que provê, com os respectivos dados de entrada e dados de saída
para cada \ac{NPV}, representadas como políticas.

% \textbf{Input data} is the pre-processed data it requires to provide its services(s). It includes all the data required for each service level.
% [PARA O SERVICE LEVEL] (More than six Europeans out of ten give the minimum required information to protect their identity - To protect their identity in daily life, a
% majority of Europeans give the minimum required information –attitudes on data protection)

% \textbf{Output data} is the data resulting from its processing, as the final product of its services. It includes all the output data returned in all service levels.

Os \textbf{dados de entrada} são dados pré-processados - ou seja, não devem estar no estado bruto como foram coletados, mas no formato adequado para uso no
\textit{framework} - requeridos pelo provedor para executar algum serviço; os \textbf{dados de saída} são os dados diretamente resultantes da provisão do serviço. Tanto os dados de entrada
quanto os de saída são especificados para cada \ac{NPV} do serviço.

% \textbf{The Service levels} determine how much demanding the amount of input data must be to result in better or more precise output information. A higher service level
% requires more input data in order to return a richer output data; the lower the service level, the less information it requires and less complete is the output data.

Os \textbf{\acp{NPV}} determinam a quantidade e qualidade dos dados de entrada requeridos para obtenção de dados de saída mais úteis e/ou mais
precisos. Quanto maior o \ac{NPV}, mais rico/útil o dado de saída; da mesma forma, quanto menor o \ac{NPV}, menos dados de entrada
serão necessários e menor a utilidade dos dados de saída.

O gerenciador de provedores de serviço assegura a autenticidade do provedor de serviço e faz o mapeamento do conjunto de serviços disponíveis, para os respectivos
provedores, bem como para os contextos nos quais um determinado serviço pode ser utilizado. Logo, quando imerso em um determinado contexto, o usuário poderá descobrir
todos os serviços disponíveis através do gerenciador de provedores de serviços, bem como encontrar serviços específicos para sua necessidade. 

% The \ac{SPM} is also responsible for communicating with the Matcher, in order to dynamically negotiate the service level – representing the SP – and for providing the
% \ac{PS}'s policies to the Policies Manager.

Este módulo também é responsável por comunicar-se com o \textit{Matcher}, a fim de, dinâmicamente, negociar o \ac{NPV} do serviço - representando o
\ac{PS}.

% It will calculate the \textit{Trust Index}, based on feedback of previous transactions and service level [DECIDE HOW WILL IT BE CALCULATED].
% Each \ac{PS} has its asymmetric and symmetric keys that will be used every time a service provision requires some personal data, this function will be well explained in
% the Matcher module description.

% It will calculate the \textit{Trust Index}, based on feedback of previous transactions and service level [DECIDE HOW WILL IT BE CALCULATED].

% Each attribute can be managed in two modes: control or convenience. When an attribute is in control mode,\ldots

Apesar de estar representado como uma entidade centralizadora de provedores e seus serviços, prevê-se que este módulo tenha réplicas de sua instância distribuídas,
no qual cada instância seja capaz de direcionar as requisições para o serviço e provedor corretos, bem como suprir a falha de um desses com outro similar, mediante
aceitação do usuário, de forma que garanta disponibilidade e escalabilidade. 

Para facilitar o processo de busca de serviços, eles estarão categorizados de acordo com o contexto em que se aplicam (e.g. saúde, educação, trânsito, etc.), ficando a
critério do usuário optar por um outro - quer seja através de escolha manual, quer seja através das configurações e preferências de privacidade estabelecidas no
gerenciador de controle e \textit{feedback} do usuário, apresentado na Subseção~\ref{subsec:feedback-manager}.

\textbf{Requisito representado}: Tipo/Propósito da Informação.

\subsection{Gerenciador de Identidades}
\label{subsec:identity-manager}

% This module represents a manager for the individual’s attributes (provided or generated).
Este módulo representa um gerenciador dos atributos (fornecidos ou gerados) do indivíduo. É nele que deve ser gerada a identidade a ser utilizada por um
serviço.

% Each service provision must be supported by the \ac{IM}, which will provide the identity (subset of attributes) that most suits to the chosen service level, based on the
% level of exposure the user wants/agrees. Once the Matcher has achieved the consensus among user preference on exposure and service level, the identity is made available
% and the service can be provided.

No contexto do \textbf{\textit{Go!SIP}}, dado que um indivíduo possui uma infinidade de atributos, primitivos (caracterizados por sua natureza simples atribuídas ou
inerentes a um indivíduo, e.g. nome, data de nascimento, altura, etc.) ou derivados (resultantes de algum tipo de processamento - como análise ou mineração de dados - 
a partir dos dados primitivo, e.g. perfis de compra, predição comportamental, etc.), uma identidade pode ser definida como um subconjunto de atributos pessoais que
representam/definem o indivíduo que está consumindo algum serviço. Uma identidade só fará sentido quando associada a um contexto de uso, que por sua vez, determina os
atributos que devem ser inclusos (e.g. no contexto médico, seria necessário, além dos dados básicos como nome, número do Cadastro de Pessoa Física, a pressão e tipo sanguíneo,
peso, doenças crônicas, histórico médico pessoal e familiar, etc.). Logo, de um conjunto de atributos podem-se extrair múltiplas identidades para a mesma pessoa,
adequada a cada serviço que vá utilizar.

Toda provisão de serviço deve ser suportada pelo Gerenciador de Identidades, que gerará a identidade que seja compatível ao \ac{NPV} escolhido, baseado no nível de
exposição que o usuário quer/concorda. 

É a descrição dos dados de entrada especificada na política do serviço que dita que atributos devem ser inclusos na identidade. Porém, antes que a
identidade seja fornecida, é iniciado um processo de negociação de interesses, explicitado mais a frente.

Para permitir que a construção de identidades seja mais flexível quanto à sensibilidade, mantendo-se a utilidade, o gerenciador de identidade disponibiliza o conceito de
degradação de dados, semelhante ao encontrado em \citep{van2006balancing}, explicado na Subseção~\ref{subsubsec:attribute-precision}.

Uma vez o \textit{Matcher} tenha atingido um consenso entre as preferências do usuário quanto à exposição de dados pessoais, usando os índices disponibilizados pelo
\textbf{\textit{Go!SIP}} e os \acp{NPV} que o provedor de serviço oferece, a identidade é disponibilizada e a provisão serviço pode ser iniciada.


% User can also build his own identity based on the data available.
Uma identidade também pode ser gerada manualmente pelo usuário, utilizando atributos existentes, ficando também disponível para utilização em algum serviço. Neste
caso, o usuário é informado quanto aos riscos e proposição de valor inerente e o processo de negociação é ignorado. 

\textbf{Requisitos representados}: Degradação de dados, Minimização de dados, Múltiplas Identidades, Sensibilidade de Dados.

% It calculates a sensitivity index for each piece of data.
% 
% When the serviced being provided it is not of personal nature, k-anonymity must be provided.

% \subsection{Gerenciador de políticas}
% This module represents a manager for the \ac{PS}'s policies, responsible for managing its service levels [SERÁ MESMO NECESSÁRIO? COMO SERÃO REPRESENTADAS?].
% Este módulo representa um gerenciador de políticas dos \acp{SP}, responsável por gerenciar seus \acp{NPV}.

\subsection{Gerenciador de Regras Legais}
\label{subsec:legal-manager}
% This module is responsible for ensuring that service provision will be agreeing with the law, concerning the legal aspect of sensitive data manipulation [Como serão
% representadas?] ``A segunda família, Prestação de Contas, Auditoria e Gestão de Riscos, visa aumentar a confiança dos cidadãos através de controles eficazes para a
% governança, monitoramento e gestão de risco e mecanismos de avaliação como forma de evidenciar que as organizações estão cumprindo com os requisitos aplicáveis para
% minimização da violação da privacidade''\citep{nist2013security}.

Este módulo é responsável por assegurar que a provisão do serviço estará de acordo com as regulamentações no que tangem o aspecto da manipulação de dados sensíveis. 


O propósito aqui é incluir mecanismos legais de provisão de privacidade como parte das regras aplicadas à exposição de dados, adequando o uso de dados pessoais desde
regulamentações corporativas, como de órgãos e entidades regulamentadoras de abrangência nacional e internacional.

Neste módulo o desafio consiste na representação das regras, de modo que possa ser usada como parte do processo de controle do uso de dados pessoais pelos provedores de
serviço.

Em \citep{nist2013security}, esse aspecto legal é tratado na segunda família de diretrizes, que visa aumentar a confiança dos cidadãos através de controles eficazes de
governança.

% \subsection{Cognitive Core}

\subsection{Gerenciador de Similaridade}
\label{subsec:similarity-manager}

% Responsible for determining similarity among \ac{PS}s, based on service, input and output data and service levels.
Este gerenciador é responsável por determinar a similaridade entre \acp{PS}, baseado no serviço, seus dados de entrada, dados de saída e \acp{NPV}. Por similaridade,
entende-se serviços com mesmo contexto de utilização, dados de entrada e saída semânticamente semelhantes.

% This similarity will be useful when the user is interacting with an unknown service provider.
% It will also be responsible for estimating a reputation to new \ac{PS} based on similarity with others \ac{PS}s, using service level, input, output and Trust Index.
No contexto do \textbf{\textit{Go!SIP}}, o conceito de similaridade é útil quando o usuário estiver interagindo com provedores de serviço desconhecidos, permitindo
estimar a reputação baseado em serviços similares. Para isso, uma implementação inicial poderia considerar a semelhança entre serviços baseado em uma descrição textual,
categorização ou mesmo indexação por palavras chaves, os atributos de entrada requeridos e a proposição de valor dos dados de saída.
 
Como suporte a este módulo, este trabalho propõe um cálculo básico de similaridade, considerando as restrições descritas, que será apresentado na
seção~\ref{subsec:similarity-calculus}.
 
\textbf{Requisito representado}: Confiança sem interação prévia.
 
\subsection{Gerenciador de Preferências}
\label{subsec:preferences-manager}

% This module will hold the user preferences on how data can be exposed, when, for how long, etc., as well as parameters for adjusting control and convenience.
% User will also have three basic methods to input preference.

Este módulo manterá as preferências do usuário sobre que dados podem ser expostos, quando, por quanto tempo, por quem e para que finalidade. Serão disponibilizados dois
métodos básicos para o usuário manifestar suas preferências.

% The first one is the Trust Index.
%O primeiro método baseia-se no Índice de Confiança do provedor de serviço, no qual o usário determina um intervalo de confiança que entenda ser adequado, sob o qual
% determinado atributo, ou conjunto de atributos, possa ser exposto para um provedor de serviço de sua escolha.

% The second is basically simple answers for data exposure, such as, allow always, deny always, and ask always.
O primeiro baseia-se em respostas genéricas para exposição de dados, como 'permitir sempre', 'negar sempre, 'perguntar sempre', ou ainda as mesmas ações de negar ou
permitir limitadas por parâmetros como contexto de uso, horário, provedor de serviço, tipo da dado requerido, \ac{IE} da identidade, etc.. 

% The third, user is able to set exposure preferences by data type, data sensitivity or by SP.
No segundo método, o usuário pode configurar suas preferências de exposição por atributo, tipo de atributo, \ac{IE} e provedor de serviço; este representa um método
híbrido dos apresentados anteriormente.

Além disso, a exposição poderá ser submetida a parâmetros de ajuste de controle e conveniência.  No modo conveniência, o \textit{framework} analisará o contexto na qual o
dado será exposto, o provedor de serviço envolvido e o \textit{status}/\textit{feedback} de interações anteriores, para determinar se o atributo poderá ou não ser incluso
na identidade a ser utilizada; no modo controle, o usuário controlará manualmente a exposição dos dados, partindo de uma configuração preestabelecida que priorize
privacidade, nos mesmos métodos descritos acima.

Aqui deve-se notar a importância do equilíbrio entre os dois modos. O modo controle, apesar de garantir domínio explícito do usuário, gera passos adicionais no uso de
serviços, que muitas vezes pode comprometer a experiência de uso; o modo conveniência, pode ser uma alternativa mais flexível e cômoda, por não requisitar a intervenção
usuário com frequência, permitindo-o interagir com o serviço da forma mais transparente possível, porém, de certa forma implica em abrir mão do controle, imputanto a decisão de
exposição de informações pessoais à critérios estáticos, focado em dados.

É neste módulo que o usuário define a ação a ser tomada caso o processo de negociação de \ac{NPV} falhe, escolhendo se quer ser consultado para informar manualmente a
identidade e o consentimento, se é necessário buscar por um outro provedor de serviço ou se o consumo do serviço deve ser cancelado.

% By default, data with a higher Sensitivity Index will be left out of transaction, unless user explicitly consent to do so; data with a lower sensitive data will be
% included in transaction, when required, unless user explicitly consent to not do so, as long as it is not in conflict with another rule.

Nos casos em que houver conflito de exposição, dados com um maior \ac{IE} não serão inclusos na transações, a menos que o usuário
consinta explicitamente em fazê-lo; dados com menor \ac{IE} são inclusos nas transações, a menos que o usuário não permita ou que a exposição entre em conflito com alguma
outra regra/preferência.

\textbf{Requisitos representados}: Especificação de preferências, Interação mínima com o usuário.

\subsection{Gerenciador de Controle e \textit{Feedback} do Usuário}
\label{subsec:feedback-manager}

% This module will be responsible for allowing user manifest his opinion on previous transactions status. The opinion will be based on a Exposure Index and user experience
% will consuming the service.

Este módulo será responsável por permitir que o usuário manifeste sua opinião/satisfação em relação ao consumo de serviços. A opinião deverá será baseada no \ac{IE} e na
experiência individual que o usuário teve ao consumir o serviço. Este tipo de abordagem, que engaja o usuário dando lhe formas de expressar suas escolhas e controle sobre
como seus dado está sendo usado, também é utilizado em \citep{WEF-2013}.

% The purpose is to engage individual with power enough to express choice and control and how data is used [CITAR UNLOCKING THA VALUE OF PERSONAL DATA].

Paralelamente, é neste módulo que se permite ao usuário visualizar quem está em posse de seus dados, onde está sendo usado e demonstrar recusa à continuidade de
utilização e posse, sempre que não houverem motivos legítimos para que isso seja feito. Este tipo de controle representa o 'direito de ser esquecido' (do inglês
\textit{right to be forgotten}), citado em
\citep{financier2012data}\citep{european2012safeguarding}\citep{european2012how}\citep{ec2012how}\citep{rubinstein2012big}\citep{bcg2012the}.

% User also will be able to see who possess his data, where it is being use, and deny data provision at any time (right to be forgotten) [citar aqui referencias sobre right
% to be forgotten].

Assim como tratado em \citep{nist2013security}, sobre a necessidade de fazer com que os indivíduos sejam participantes ativos no processo de decisão a respeito da coleta e
uso de suas informações pessoais, aqui também permite-se que seja garantido acesso do indivíduo aos seus registros, permitindo-o corrigí-los ou alterá-los de acordo com
a necessidade.

\textbf{Requisito representado}: Controle/\textit{feedback} do usuário.

\subsection{Gerenciador de Transações}
\label{subsec:transaction-manager}
% This module manages transaction history in order to allow evaluation in future interactions with SPs.
Este módulo faz a gerência das transações - ou provisão de serviços - dentro do \textbf{\textit{Go!SIP}}, gerando um histórico que pode ser utilizado, por exemplo, para
avaliação de reputação de provedores de serviço, auditoria, atribuir responsabilidade de ações. 

Será mantido um registro de cada transação, independente de seu \textit{status}, contendo o contexto no qual o serviço foi consumido/provido, incluindo a referência da
política do serviço utilizado, tipo de dados requeridos, tipo de entidades envolvidas, \ac{IE}, método de coleta dos dados, contexto do
serviço, propósito declarado do uso das informações pessoais fornecidas e \textit{status} final da transação (sucesso, falha, interrupção). Este conjunto de informações,
cujo relavância do histórico é destacado aqui, foi baseado nas discussões reportadas em \citep{WEF-2013}\citep{IIC-2012}.

Os dados registrados por este gerenciador também devem ser submetidos às mesmas regras de controle do usuário, por tratarem-se de informações pessoais geradas pela
interação com o \textit{framework}.


\textbf{Requisitos representados}: Histórico de interação, Responsabilidade.
% It will keep track of information flow within the frameworks, and associating each transaction to a ‘successful’ or ‘violation’ status.

% At the end of each transaction, regardless of its status, the data context must be stored containing: the reference to service declared policy, type of data requested,
% type of entity involved, Trust Index of \ac{PS}, collection method, service context, usage purpose [CITAR UNLOCKING THE VALUE OF PERSONAL DATA E PERSONAL DATA MANAMENT –
% USER’S PERSPECTIVE].

\subsection{\textit{Matcher}}
\label{subsec:matcher}
% This module is responsible for making SPs and IM achieve a consensus about data exposure and service level.
Este módulo visa estabelecer um acordo de consumo/provisão de serviços, através de um processo de negociação, não violando as preferências de privacidade do usuário e
ainda assim permitindo-o usufruir um serviço adequado, i.e., a informação produzida pelo serviço será útil, de acordo com o nível escolhido.

% é responsável por fazer com que o gerenciador de provedores de serviço e o gerenciador de identidade cheguem a um acordo quando à exposição de dados e o \ac{NPV}.

% When dasa is provided to a \ac{PS} a degradation rate is associated to it.
% Quando um dado é fornecido para um provedor de serviço, ele é associado à uma taxa de degradação, que será explicada na sessão [??].

% Data is encrypted with symmetric key, public key and sent partially (including a hash for integrity checking). Each \ac{PS} is provided with a unique token. When data
% will be used the token will be used to identify the \ac{PS} as a request key for the other part of the requested data [FUNCIONA? PENSAR UM POUCO MAIS].
% Quando externados deste módulo, os dados deverão ser encriptados com uma chave simétrica, chave pública e enviados parcialmente (incluindo uma \textit{hash} para
% verificação de integridade). Cada provedor de serviço possui um \textit{token} único. Quando o dado for usado, o \textit{token} será usado para que o provedor de serviços
% solicite acesso à outra parte do dado solicitado [FUNCIONA? PENSAR UM POUCO MAIS].
% 

% \subsubsection{Negociação de nível de serviço} 
% The service level negotiation, triggered by the Matcher, aims to establish an agreement between \ac{PS} and the \ac{IM}, not violating user privacy preferences and yet
% allowing him/her to be served with a suitable service, i.e., the information produced by the service is useful, in accordance to the chosen level.

% A negociação de \ac{NPV}, disparada pelo \textit{Matcher}, visa estabelecer um acordo de consumo/provisão de serviços, não violando as preferências de privacidade do
% usuário e ainda assim permitindo-o usufruir um serviço adequado, i.e., a informação produzida pelo serviço será útil, de acordo o nível escolhido.

O processo de negociação de interesses consiste no diálogo entre o gerenciador de identidades e o gerenciador de provedores de serviços, intermediado pelo
\textit{Matcher}, sendo auxiliado pelos gerenciadores de regras legais e similaridade. A função do gerenciador de identidades nesta negociação é
assegurar que será disponibilizada a identidade que contiver o mímino de dados possível, mantendo a utilidade da identidade, buscando concomitantemente minimizar a exposição do indivíduo, usando como refencial a sensibilidade dos dados a serem
disponibilizados. Para este propósito, na seção~\ref{subsec:exposure-calculus} descreve-se o cálculo de exposição utilizado para determinar quão sensível é uma dada
identidade.

O fundamente básico da negociação é equilibrar o \ac{NPV} com o nível de exposição; espera-se que, quanto maior o \ac{NPV} de um serviço utilizado, mais sensível os
dados que requer e vice-versa.

\textbf{Requisito representado}: Correspondência de interesses, Aplicação de políticas. 

\subsection{Mecanismos de Mineração de Dados}
\label{subsec:data-mining}
% This is a generic module that reason on user data history extracting new information and making it available for the \ac{IM}
Este é um módulo genérico que representa o processamento do conjunto histórico de dados extraindo novas informações, tendência, correlações e afins, disponibilizando-as
para o gerenciador de identidades.
Ele também assegura que, mesmo os novos dados derivados serão submetidos às mesmas regras que os primitivos.

% It ensures that, collected data will be made available for derivation of new data and will susceptible to the same rules as the primitive ones.


